
Potrebno je napraviti aplikaciju Garaža.​ Apllikacija se sastoji iz dva dijela: korisničkog i
administratorskog. Administratorski dio je GUI aplikacija kroz koju je administratoru omogućeno
dodavanje i parkiranje proizvoljnog broja vozila određenog tipa u garažu, na osnovu kojih se
formira trenutno stanje u garaži. Garaža može imati n platformi.
Sa lijeve strane se ulazi i izlazi sa platforme garaže a sa desne prelazi na narednu platformu ili
vraća sa iste (osim na posljednjoj platformi). Za kretanje svakog od vozila važe stvarna pravila u
saobraćaju. Vozila mogu da voze samo desnom stranom osim u slučaju ako naiđu na slobodno
mjesto sa lijeve strane te mogu da pređu preko tog jednog polja. Ovo je dozvoljeno samo u
slučaju ako se na tom polju ne nalazi vozilo iz suprotnog smijera. Važi i pravilo desne strane te
vozilo ni u kom slučaju ne može preći na polje na kojem se već nalazi vozilo. Garaža za svaku
platformu vodi i evidenciju o broju slobodnih mjesta. Ukoliko su sve platforme popunjene ne
treba dozvoliti vozilima ulaz u garažu. Ukoliko je platforma popunjena vozila mogu samo da idu
na narednu platformu tj. pravo, a samo u slučaju da na platformi postoji određeno mjesto vozilo
skreće desno i pravi kružni prolazak po toj platformi prema narednoj platformi.
Svako vozilo posjeduje naziv, broj šasije, broj motora, fografiju i registarski broj. Tipovi vozila su
motocikl, automobil (ima broj vrata) i kombi (ima nosivost). Garažu koriste i određene javne
ustanove i institucije tako da kombi, motocikl i automobil mogu da budu i policijska vozila, kombi
i automobil mogu da budu sanitetska vozila, a kombi i vatrogasno vozilo. Svako od ovih vozila
može da ima upaljenu rotaciju. Ukoliko je upaljena rotacija ta vozila imaju prioritet te mogu da
pretiču ostala vozila pri čemu ostala vozila moraju da stanu. Pri tome saniteti imaju prioritet nad
vatrogascima, a vatrogasci nad policijom. Takođe, policijsko vozilo sadrži i fajl koji predstavlja
spisak registarskih brojeva vozila za kojima je raspisana potjera.
Prilikom pokretanja administratorskog dijela aplikacije prikazuje se početna forma koja sadrži
(minimalno) padajući meni popunjen svim tipovima vozila, dugme za dodavanje novih vozila,
tabelarni prikaz svih vozila koje su već dodana na određenu platformu i dugme za pokretanje
korisničkog dijela aplikacije. U slučaju da se aplikacija pokreće prvi put, tabela će biti prazna.
Administrator vrši dodavanje vozila na platformu tako što na početnom prozoru bira iz
padajućeg menija koje vozilo želi da doda, nakon čega mu se prikazuje forma sa odgovarajućim
poljima za unos u zavisnosti od tipa samog vozila. Treba da postoji samo jedna forma za unos
podataka o vozilu, pri čemu se polja za unos dinamički kreiraju i prikazuju u zavisnosti od tipa
samog vozila. Za dodavanje fajlova obavezno je koristiti FileDialog ili ekvivalentnu JavaFX
komponentu. Dodavanjem vozila automatski se osvježava tabela sa vozilima. Odabirom
platforme u kombo boksu se prikazuje tabela za tu platformu. Potrebno je obezbijediti
mogućnost izmjene vozila i brisanja vozila iz tabele. Administrator vrši pokretanje korisničke
aplikacije klikom na odgovarajuće dugme. Prije samog prikaza korsničke aplikacije, garaža se
serijalizuje u fajl garaza.ser, koji se deserijalizuje svaki put prilikom pokretanja administartorske
aplikacije i koristi za popunjavanje tabele.
Korisnička aplikacija je GUI aplikacija koja predstavlja simulaciju kretanja vozila u garaži. Na
korisničkoj aplikaciji, korisnik zadaje minimalan broj vozila koji se postavljaju na slučajan način u
svaku od platformi. Tip vozila, kao i da li je od neke instutucije, se slučajno generiše s tim da su
u 90% slučajeva u pitanju obična vozila. Nakon svih unosa, korisnik pokreće simulaciju koja
predstavlja kretanje vozila. Takmičenje započinje tako što se na matricu zadatih dimenzija na
slučajne pozicije postavljaju prvo vozila iz fajla garaza.ser. U slučaju da je broj vozila u fajlu
manji od minimalnog broja koje je korisnik zadao prilikom pokretanja simulacije, onda je
dozvoljeno dodavanje novih vozila sa slučajno odabranim tipom. Nakon postavljanja svih
učesnika, generiše se text-area za svaku od a (platforma se bira kombo boksom). Pri tome se
prazna parking mjesta prikazuju sa *, slovo V ​gdje se nalazi vozilo, slovo H ​gdje se nalazi vozilo
hitne, slovo P ​gdje se nalazi vozilo policije, slovo F ​gdje se nalazi vozilo vatrogasaca. Ukoliko je
upaljena rotacija na ispis se dodaje slovo R​. Nakon toga, na istoj text-area nastavlja se prikaz
simulacije. U tom trenutku se bira 15% vozila sa svake od platformi koja treba da napuste
garažu. Korisnik tokom simulacije može da dodaje nova vozila u garažu sa svim parametrima
ukoliko ista nije popunjena. Prilikom kretanja vozila u garaži i susretanja istih na raskrsnici ili
tokom isparkiravanja u 10% slučajeva će se desiti udes. Ukoliko se to desi na mjesto udesa se
šalju najbliža policijska patrola, hitna i vatrogasci pod rotacijom i na toj platformi se blokira
saobraćaj dok se ne završi uviđaj za koji je odgovorna policija (od 3 do 10 sekundi). Na ostalim
platformama saobraćaj normalno funkcioniše. Ukoliko policija detektuje vozilo za kojim je
raspisana potjera isto mora da prati policijsko vozilo ka izlazu garaže. Uviđaj u ovom slučaju
traje od 3 do 5 sekundi i na platformi je moguć saobraćaj za ostala vozila. U oba slučaja uviđaja
policija evidentira vozila koja su učestvovala u istom, vrijeme kao i fotografije vozila te isto čuva
u binarnoj datoteci.
Garaža vodi i evidenciju vozila po registarskom broju koja su ušla u istu i vrijeme kada su ušla.
Prilikom izlaska vozila iz garaže vrši se naplata parkinga po sljedećem cjenovniku: 1 KM sat,
zadržavanje do 3 sata 2 KM i 24 sata 8 KM. Naplata parkinga za policijska vozila, te vozila hitne
pomoći i vatrogasaca se ne vrši.
Simulacija se završava u onom trenutku kada su slučajno odabrana vozila izašla iz garaže kao i
ona koja je dodao klijent su se parkirala u garažu. Stanje garaže se nakon toga ponovo
serijalizije u fajl garaza.ser.
Evidenciju naplate parkinga moguće je preuzeti u obliku CSV fajla. Evidencija uviđaja se čuva
kao binarni fajl u folderu user.home. Sve izuzetke koji se dese u aplikaciji evidentirati u fajl
error.log upotrebom Logger klase.
Studenti koji predmet slušaju po starom planu i programu (šifra A401) treba da implementiraju
sistem kao klijent server aplikaciju.
DODATNA POJAŠNJENJA:
1. Neka podrazumjevano bude admin dio sa dugmetom prema klijentskom dijelu. Može se
napraviti i login forma.
2. Broj platformi neka se preuzima iz properties fajla koji bi se provjeravao prilikom pokretanja.
3. Na početku se dodaju vozila samo koja su na parking mjestima (ne na nekom drugom mjestu
u garaži). Kasnije kada se pokrene simulacija, ako se dodaje vozilo onda će vozilo da se kreće
od ulaza u garažu ka prvom parking mjestu.
4. Evidencija uviđaja se treba čuvati u bianrnom fajlu a ne txt fajlu kako je bilo navedeno u
tekstu tj. prethodnoj verziji projektnog zadatka.